年初時，大部分人仍傾向看淡，未到年中已一窩蜂地轉向看好。

香港樓市的氣氛轉變得很快。年初時，大部分人仍傾向看淡，未到年中已一窩蜂地轉向看好。不只是人們的看法改變了，最重要的是樓價也實際上回升了。一月初與四月底的價錢，相差少的也有5%，相差大的已逾10%。對那些真有需要置業的人來說，錯失了入市的時機所需付出的代價，可能相當於多年的積蓄，代價實在不菲。

那究竟是甚麼因素令到樓市扭轉原來的跌勢，反變成上升呢？我認為除了前文所說的，二手市場因辣招而缺乏盤源外，還存在着以下多個因素。若然這些因素在未來沒有出現太大的變化，樓價的升勢可能仍會持續。

(一)世界各主要經濟體系都無意收緊貨幣政策。美國本來有意加息及縮表，現在已停止加息及停止縮表了。中國原先亦有去槓桿，抑信貸的意圖，但近期已改為穩槓桿及適量放鬆貨幣流通了。至於歐洲及日本，更從來未有改變低息環境的意圖。在這種情況下，貨幣的增速一定快過人類可以生產出來的新增財富。資金氾濫導致大量資金一窩蜂地去爭奪資產。大家都覺得，持有資產，尤其是有形資產，比持有現金安全。因此，與其說樓價升得很快，不如說貨幣購買資產的能力，近年貶得很快。沒有資產或沒有及時把貨幣轉為資產的人損失慘重。最得益的是那些向銀行盡量借貸去買資產的人。他們現在只要變賣部分資產，已可還清所有貸款，手上卻多了一批沒有抵押的資產。

(二)世界開始接受中美會不斷摩擦的新環境。這將不會是一場可以速戰速決的戰爭，不過雙方都不會讓事態變成一發不可收拾。所以形勢並不如最初想像得那麼壞。雙方會打打停停，談談打打。現在進入了停下來談的階段，氣氛會相對緩和。中國看來是準備作一定的讓步的，而美國亦想先收割了再算。再者，在這個時候把戰線進一步擴大，對美國亦會帶來傷害，美方亦想避免。我估計談判可在年中前取得協議，之後會有一段蜜月期；要到年底或明年初才會出現新的摩擦，投資者於是紛紛趁這個窗口期入市。

(三)中國經濟並未因貿易戰而受到如原先估計中那樣重的傷害。2019年首季的GDP仍增長了6.4%，與去年第四季差不多。美國加關稅似乎對中國的零部件供應國所造成的傷害，比中國更大。南韓首季GDP就出現0.8%負增長，是2008年第四季以來最差。中國有龐大的內需市場，不如南韓那麼依賴出口。加上中國政府行動迅速，很快就透過開放限制與減稅減費，以減輕企業負擔，增加企業的活動空間去恢復經濟動力。現時，政府已成功穩住了民間的負面預測，民間的投資意欲與消費熱情已與貿易戰開打之前沒有多大差異。中國經濟應該不會因貿易戰而出現硬着陸。

香港的經濟第一季雖只有輕微增長，但隨着中國經濟的好轉，香港應仍有機會分到一杯羹。我估計，香港經濟在第二季的表現會比第一季好。這種向上的趨勢應可加強樓宇買家入市的信心。此之所以，我認為樓價有機會在第二季再創歷史新高。